@inproceedings{Ducel-Neveol-Fort:JEP-TALN:2024,
    author = {Ducel, Fanny and N\'ev\'eol, Aur\'elie and Fort, Kar\"en},
    title = "\'Evaluation automatique des biais de genre dans des mod\`eles de langue auto-r\'egressifs",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "64-84",
    note = "",
    abstract = "Nous proposons un outil pour mesurer automatiquement les biais de genre dans des textes g\'en\'er\'es par des grands mod\`eles de langue dans des langues flexionnelles. Nous \'evaluons sept mod\`eles \`a l'aide de 52 000 textes en fran\c{c}ais et 2 500 textes en italien, pour la r\'edaction de lettres de motivation. Notre outil s'appuie sur la d\'etection de marqueurs morpho-syntaxiques de genre pour mettre au jour des biais. Ainsi, les mod\`eles favorisent largement la g\'en\'eration de masculin : le genre masculin est deux fois plus pr\'esent que le f\'eminin en fran\c{c}ais, et huit fois plus en italien. Les mod\`eles \'etudi\'es exacerbent \'egalement des st\'er\'eotypes attest\'es en sociologie en associant les professions st\'er\'eotypiquement f\'eminines aux textes au f\'eminin, et les professions st\'er\'eotypiquement masculines aux textes au masculin.",
    keywords = "biais,st\'er\'eotype,genre,mod\`ele de langue (LLM),fran\c{c}ais,italien",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/6244.pdf"
}
